---
title: 底层逻辑 (刘润) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/底层逻辑：看清这个世界的底牌.wieqm3yr5.jpg
categories: 文学批评
tags:
  - 现代文学
  - 人性探讨
  - 精神困境
  - 刘润
keywords:
  - 底层逻辑
  - 文学作品
  - 思想探索
abbrlink: 52898
date: 2024-06-12 00:00:00
summary:
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/底层逻辑：看清这个世界的底牌.wieqm3yr5.jpg)]()
### 电子书下载地址
[底层逻辑：看清这个世界的底牌 (刘润) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1270250185-842f50)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介


### 作者简介
刘润

润米咨询创始人，微软前战略合作总监，《5分钟商学院》主理人，曾任腾讯、百度、海尔、恒基地产、中远国际、晨兴资本、康宝莱等多家企业的战略顾问，香港上市公司恒富控股独立董事，互联网转型专家。190万读者刘润微信公众号主理人。

著有畅销书“每个人的商学院”系列、“5分钟商学院”系列、《新零售》《2012，买张船票去南极》《人生，就是一场突如其来的旅行》《互联网＋：小米案例版》《趋势红利》《商业洞察力》《商业简史》等。

### 读书笔记
牛顿那本写力学三大定律的书名是《自然哲学的数学原理》。这本书的书名是《底层逻辑》，看书名就觉得野心很大，有比肩牛顿的感觉。作者在书的序言中说：“与你分享是非对错、思考问题、个体进化、理解他人、社会协作五个方面的底层逻辑，带你看清世界的底牌。”商业顾问的口气真得好大。这五个方面，单拎一个，文献都汗牛充栋。即使是用文献综述的体裁来写，也没办法一本书全而概之吧。

商业书籍，不求严谨，能吸睛（吸金）即可。为了达到效果，夸张一些也是必要的。曹操赤壁之战前写给孙权的恐吓信说：“今治水军八十万众，方与将军会猎于吴。”不到二十万的军队，说成八十万。为了成功，吹牛又何妨。

我且直接挑刺第一章“是非对错”的第一节“一个人心中，应该有三种对错观”。作者举了个例子，一名悍匪绑架了首富的儿子。首富说自己错了，因为自己疏于防范。作者说这是阿德勒的“课题分离”概念。这是对阿德勒的“课题分离”概念的误用。阿德勒说人的一切烦恼的根源就是人际关系。之所以烦恼，就是想获得别人的认可。想要改变这一点，阿德勒给出了一个具体的办法——课题分离。所谓的课题分离，就是能够分清楚别人的事和我的事，别人的情感和我的情感。我的评价是在实践中其实并不好操作，不如埃利斯的情绪ABC理论。

然后作者又举了个例子：“有人在地铁里踩了我一脚，谁的错，我的错。这是因为，我的时间比他的值钱，浪费同样的时间，我的损失大——谁的损失大，就是谁的错。”滑天下之大稽，即使我的时间宝贵，不与其争吵便可，何必说是自己的错呢。 “谁的损失大，谁的错”这一说法是对经济学上汉德公式的曲解。汉德公式是美国汉德法官1942年在处理卡洛尔案所提出的关于侵权行为法上过失的评判标准。也叫BPL公式，B代表避免危害的成本，P代表发生危害的概率，L代表发生危害的损失。如果危害发生，当一方避免意外的成本＜意外造成的损失x意外发生的概率（B<PL）。那么此方就应该对此次危害负责。

我举个例子解释下汉德公式。博物馆把一个贵重的（价值100万）瓷瓶放在馆里人来人往的楼梯边。一游客下楼梯时，碰倒了瓷瓶，瓷瓶四分五裂。问谁负此责？按汉德公式，博物馆应承担责任。因为避免瓷瓶摔破的措施成本<瓷瓶放在楼梯边摔破的概率*瓷瓶的价值。

商业培训中，好多故事根本经不起推敲。“鹰的重生”这一故事的提及率是top1,top2的故事可能是降落伞检验方法的改变（让厂家负责人亲自跳伞）。作为自称爱惜羽毛的商业顾问，作者随性地举了这个降落伞的故事。跳伞是专业性极强的活，也有一定风险性。厂家负责人凭啥要试跳？这么明显的道听途说的寓言式的故事居然被当作例子用在书中来说明“真正顶级优秀的人，都用治理的方式管理组织”。如果真用这种方式来管理组织，恐怕没有厂家敢生产降落伞了。

这本书像是公众号上的文章集结出版，然后挂上一个响亮的名头《底层逻辑》。俞敏洪居然推荐此书，让我大跌眼镜。论财富，俞敏洪应该比徐小平、王强多，但论读书的量和质，云泥之别。

从我个人的阅读经验来看，配的上“是非对错、思考问题、个体进化、理解他人、社会协作”五个方面的书分别是道金斯《自私的基因》、加雷特《像高手一样解决问题》、埃里克森《刻意练习》、巴斯《进化心理学》、迈尔斯《社会心理学》。
